\clearpage
{\centering \section*{Epistola B. Pauli Apostoli ad Galatas}}\thispagestyle{empty}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ad Galatas}
\fancyhead[C]{\textsc{ad Galatas}}

\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{1}~Paulus, Apostolus non ab hominibus, neque per hominem, sed per Jesum Christum, et Deum Patrem, qui suscitavit eum a mortuis~:
${}^{2}$~et qui mecum sunt omnes fratres, ecclesiis Galati\ae .
${}^{3}$~Gratia vobis, et pax a Deo Patre, et Domino nostro Jesu Christo,
${}^{4}$~qui dedit semetipsum pro peccatis nostris, ut eriperet nos de pr\ae senti s\ae culo nequam, secundum voluntatem Dei et Patris nostri,
${}^{5}$~cui est gloria in s\ae cula s\ae culorum. Amen.


${}^{6}$~Miror quod sic tam cito transferimini ab eo qui vos vocavit in gratiam Christi in aliud Evangelium~:
${}^{7}$~quod non est aliud, nisi sunt aliqui qui vos conturbant, et volunt convertere Evangelium Christi.
${}^{8}$~Sed licet nos aut angelus de c\ae lo evangelizet vobis pr\ae terquam quod evangelizavimus vobis, anathema sit.
${}^{9}$~Sicut pr\ae diximus, et nunc iterum dico~: si quis vobis evangelizaverit pr\ae ter id quod accepistis, anathema sit.
${}^{10}$~Modo enim hominibus suadeo, an Deo~? an qu\ae ro hominibus placere~? si adhuc hominibus placerem, Christi servus non essem.


${}^{11}$~Notum enim vobis facio, fratres, Evangelium, quod evangelizatum est a me, quia non est secundum hominem~:
${}^{12}$~neque enim ego ab homine accepi illud, neque didici, sed per revelationem Jesu Christi.
${}^{13}$~Audistis enim conversationem meam aliquando in Judaismo~: quoniam supra modum persequebar Ecclesiam Dei, et expugnabam illam,
${}^{14}$~et proficiebam in Judaismo supra multos co\ae taneos meos in genere meo, abundantius \ae mulator existens paternarum mearum traditionum.
${}^{15}$~Cum autem placuit ei, qui me segregavit ex utero matris me\ae , et vocavit per gratiam suam,
${}^{16}$~ut revelaret Filium suum in me, ut evangelizarem illum in gentibus~: continuo non acquievi carni et sanguini,
${}^{17}$~neque veni Jerosolymam ad antecessores meos Apostolos~: sed abii in Arabiam, et iterum reversus sum Damascum~:
${}^{18}$~deinde post annos tres veni Jerosolymam videre Petrum, et mansi apud eum diebus quindecim~:
${}^{19}$~alium autem Apostolorum vidi neminem, nisi Jacobum fratrem Domini.
${}^{20}$~Qu\ae\ autem scribo vobis, ecce coram Deo, quia non mentior.
${}^{21}$~Deinde veni in partes Syri\ae , et Cilici\ae .
${}^{22}$~Eram autem ignotus facie ecclesiis Jud\ae \ae , qu\ae\ erant in Christo~:
${}^{23}$~tantum autem auditum habebant quoniam qui persequebatur nos aliquando, nunc evangelizat fidem, quam aliquando expugnabat~:
${}^{24}$~et in me clarificabant Deum.
\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{2}~Deinde post annos quatuordecim, iterum ascendi Jerosolymam cum Barnaba, assumpto et Tito.
${}^{2}$~Ascendi autem secundum revelationem~: et contuli cum illis Evangelium, quod pr\ae dico in gentibus, seorsum autem iis qui videbantur aliquid esse~: ne forte in vacuum currerem, aut cucurrissem.
${}^{3}$~Sed neque Titus, qui mecum erat, cum esset gentilis, compulsus est circumcidi~:
${}^{4}$~sed propter subintroductos falsos fratres, qui subintroierunt explorare libertatem nostram, quam habemus in Christo Jesu, ut nos in servitutem redigerent.
${}^{5}$~Quibus neque ad horam cessimus subjectione, ut veritas Evangelii permaneat apud vos~:
${}^{6}$~ab iis autem, qui videbantur esse aliquid (quales aliquando fuerint, nihil mea interest~: Deus personam hominis non accipit)~: mihi enim qui videbantur esse aliquid, nihil contulerunt.
${}^{7}$~Sed e contra cum vidissent quod creditum est mihi Evangelium pr\ae putii, sicut et Petro circumcisionis
${}^{8}$~(qui enim operatus est Petro in apostolatum circumcisionis, operatus est et mihi inter gentes)~:
${}^{9}$~et cum cognovissent gratiam, qu\ae\ data est mihi, Jacobus, et Cephas, et Joannes, qui videbantur column\ae\ esse, dextras dederunt mihi, et Barnab\ae\ societatis~: ut nos in gentes, ipsi autem in circumcisionem~:
${}^{10}$~tantum ut pauperum memores essemus, quod etiam sollicitus fui hoc ipsum facere.


${}^{11}$~Cum autem venisset Cephas Antiochiam, in faciem ei restiti, quia reprehensibilis erat.
${}^{12}$~Prius enim quam venirent quidam a Jacobo, cum gentibus edebat~: cum autem venissent, subtrahebat, et segregabat se, timens eos qui ex circumcisione erant.
${}^{13}$~Et simulationi ejus consenserunt ceteri Jud\ae i, ita ut et Barnabas duceretur ab eis in illam simulationem.
${}^{14}$~Sed cum vidissem quod non recte ambularent ad veritatem Evangelii, dixi Ceph\ae\ coram omnibus~: Si tu, cum Jud\ae us sis, gentiliter vivis, et non judaice~: quomodo gentes cogis judaizare~?


${}^{15}$~Nos natura Jud\ae i, et non ex gentibus peccatores.
${}^{16}$~Scientes autem quod non justificatur homo ex operibus legis, nisi per fidem Jesu Christi~: et nos in Christo Jesu credimus, ut justificemur ex fide Christi, et non ex operibus legis~: propter quod ex operibus legis non justificabitur omnis caro.
${}^{17}$~Quod si qu\ae rentes justificari in Christo, inventi sumus et ipsi peccatores, numquid Christus peccati minister est~? Absit.
${}^{18}$~Si enim qu\ae\ destruxi, iterum h\ae c \ae difico~: pr\ae varicatorem me constituo.
${}^{19}$~Ego enim per legem, legi mortuus sum, ut Deo vivam~: Christo confixus sum cruci.
${}^{20}$~Vivo autem, jam non ego~: vivit vero in me Christus. Quod autem nunc vivo in carne~: in fide vivo Filii Dei, qui dilexit me, et tradidit semetipsum pro me.
${}^{21}$~Non abjicio gratiam Dei. Si enim per legem justitia, ergo gratis Christus mortuus est.
\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{3}~O insensati Galat\ae , quis vos fascinavit non obedire veritati, ante quorum oculos Jesus Christus pr\ae scriptus est, in vobis crucifixus~?
${}^{2}$~Hoc solum a vobis volo discere~: ex operibus legis Spiritum accepistis, an ex auditu fidei~?
${}^{3}$~sic stulti estis, ut cum Spiritu cœperitis, nunc carne consummemini~?
${}^{4}$~tanta passi estis sine causa~? si tamen sine causa.
${}^{5}$~Qui ergo tribuit vobis Spiritum, et operatur virtutes in vobis~: ex operibus legis, an ex auditu fidei~?


${}^{6}$~Sicut scriptum est~: Abraham credidit Deo, et reputatum est illi ad justitiam~:
${}^{7}$~cognoscite ergo quia qui ex fide sunt, ii sunt filii Abrah\ae .
${}^{8}$~Providens autem Scriptura quia ex fide justificat gentes Deus, pr\ae nuntiavit Abrah\ae~: Quia benedicentur in te omnes gentes.
${}^{9}$~Igitur qui ex fide sunt, benedicentur cum fideli Abraham.
${}^{10}$~Quicumque enim ex operibus legis sunt, sub maledicto sunt. Scriptum est enim~: Maledictus omnis qui non permanserit in omnibus qu\ae\ scripta sunt in libro legis ut faciat ea.
${}^{11}$~Quoniam autem in lege nemo justificatur apud Deum, manifestum est~: quia justus ex fide vivit.
${}^{12}$~Lex autem non est ex fide, sed~: Qui fecerit ea, vivet in illis.
${}^{13}$~Christus nos redemit de maledicto legis, factus pro nobis maledictum~: quia scriptum est~: Maledictus omnis qui pendet in ligno~:
${}^{14}$~ut in gentibus benedictio Abrah\ae\ fieret in Christo Jesu, ut pollicitationem Spiritus accipiamus per fidem.


${}^{15}$~Fratres (secundum hominem dico) tamen hominis confirmatum testamentum nemo spernit, aut superordinat.
${}^{16}$~Abrah\ae\ dict\ae\ sunt promissiones, et semini ejus. Non dicit~: Et seminibus, quasi in multis~: sed quasi in uno~: Et semini tuo, qui est Christus.
${}^{17}$~Hoc autem dico, testamentum confirmatum a Deo~: qu\ae\ post quadringentos et triginta annos facta est lex, non irritum facit ad evacuandam promissionem.
${}^{18}$~Nam si ex lege h\ae reditas, jam non ex promissione. Abrah\ae\ autem per repromissionem donavit Deus.


${}^{19}$~Quid igitur lex~? Propter transgressiones posita est donec veniret semen, cui promiserat, ordinata per angelos in manu mediatoris.
${}^{20}$~Mediator autem unius non est~: Deus autem unus est.
${}^{21}$~Lex ergo adversus promissa Dei~? Absit. Si enim data esset lex, qu\ae\ posset vivificare, vere ex lege esset justitia.
${}^{22}$~Sed conclusit Scriptura omnia sub peccato, ut promissio ex fide Jesu Christi daretur credentibus.
${}^{23}$~Prius autem quam veniret fides, sub lege custodiebamur conclusi in eam fidem qu\ae\ revelanda erat.
${}^{24}$~Itaque lex p\ae dagogus noster fuit in Christo, ut ex fide justificemur.
${}^{25}$~At ubi venit fides, jam non sumus sub p\ae dagogo.


${}^{26}$~Omnes enim filii Dei estis per fidem, qu\ae\ est in Christo Jesu.
${}^{27}$~Quicumque enim in Christo baptizati estis, Christum induistis.
${}^{28}$~Non est Jud\ae us, neque Gr\ae cus~: non est servus, neque liber~: non est masculus, neque femina. Omnes enim vos unum estis in Christo Jesu.
${}^{29}$~Si autem vos Christi, ergo semen Abrah\ae\ estis, secundum promissionem h\ae redes.
\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{4}~Dico autem~: quanto tempore h\ae res parvulus est, nihil differt a servo, cum sit dominus omnium~:
${}^{2}$~sed sub tutoribus et actoribus est usque ad pr\ae finitum tempus a patre~:
${}^{3}$~ita et nos cum essemus parvuli, sub elementis mundi eramus servientes.
${}^{4}$~At ubi venit plenitudo temporis, misit Deus Filium suum factum ex muliere, factum sub lege,
${}^{5}$~ut eos, qui sub lege erant, redimeret, ut adoptionem filiorum reciperemus.
${}^{6}$~Quoniam autem estis filii, misit Deus Spiritum Filii sui in corda vestra, clamantem~: Abba, Pater.
${}^{7}$~Itaque jam non est servus, sed filius~: quod si filius, et h\ae res per Deum.


${}^{8}$~Sed tunc quidem ignorantes Deum, iis, qui natura non sunt dii, serviebatis.
${}^{9}$~Nunc autem cum cognoveritis Deum, immo cogniti sitis a Deo~: quomodo convertimini iterum ad infirma et egena elementa, quibus denuo servire vultis~?
${}^{10}$~Dies observatis, et menses, et tempora, et annos.
${}^{11}$~Timeo vos, ne forte sine causa laboraverim in vobis.


${}^{12}$~Estote sicut ego, quia et ego sicut vos~: fratres, obsecro vos. Nihil me l\ae sistis.
${}^{13}$~Scitis autem quia per infirmitatem carnis evangelizavi vobis jampridem~: et tentationem vestram in carne mea
${}^{14}$~non sprevistis, neque respuistis~: sed sicut angelum Dei excepistis me, sicut Christum Jesum.
${}^{15}$~Ubi est ergo beatitudo vestra~? testimonium enim perhibeo vobis, quia, si fieri posset, oculos vestros eruissetis, et dedissetis mihi.
${}^{16}$~Ergo inimicus vobis factus sum, verum dicens vobis~?
${}^{17}$~\AE mulantur vos non bene~: sed excludere vos volunt, ut illos \ae mulemini.
${}^{18}$~Bonum autem \ae mulamini in bono semper~: et non tantum cum pr\ae sens sum apud vos.
${}^{19}$~Filioli mei, quos iterum parturio, donec formetur Christus in vobis~:
${}^{20}$~vellem autem esse apud vos modo, et mutare vocem meam~: quoniam confundor in vobis.


${}^{21}$~Dicite mihi qui sub lege vultis esse~: legem non legistis~?
${}^{22}$~Scriptum est enim~: Quoniam Abraham duos filios habuit~: unum de ancilla, et unum de libera.
${}^{23}$~Sed qui de ancilla, secundum carnem natus est~: qui autem de libera, per repromissionem~:
${}^{24}$~qu\ae\ sunt per allegoriam dicta. H\ae c enim sunt duo testamenta. Unum quidem in monte Sina, in servitutem generans, qu\ae\ est Agar~:
${}^{25}$~Sina enim mons est in Arabia, qui conjunctus est ei qu\ae\ nunc est Jerusalem, et servit cum filiis suis.
${}^{26}$~Illa autem, qu\ae\ sursum est Jerusalem, libera est, qu\ae\ est mater nostra.
${}^{27}$~Scriptum est enim~: \begin{flushleft}\begin{verse}L\ae tare, sterilis, qu\ae\ non paris~;\\ erumpe et clama, qu\ae\ non parturis~:\\ quia multi filii desert\ae ,\\ magis quam ejus qu\ae\ habet virum.\end{verse}\end{flushleft}


${}^{28}$~Nos autem, fratres, secundum Isaac promissionis filii sumus.
${}^{29}$~Sed quomodo tunc is, qui secundum carnem natus fuerat, persequebatur eum qui secundum spiritum~: ita et nunc.
${}^{30}$~Sed quid dicit Scriptura~? Ejice ancillam, et filium ejus~: non enim h\ae res erit filius ancill\ae\ cum filio liber\ae .
${}^{31}$~Itaque, fratres, non sumus ancill\ae\ filii, sed liber\ae~: qua libertate Christus nos liberavit.
\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{5}~State, et nolite iterum jugo servitutis contineri.
${}^{2}$~Ecce ego Paulus dico vobis~: quoniam si circumcidamini, Christus vobis nihil proderit.
${}^{3}$~Testificor autem rursus omni homini circumcidenti se, quoniam debitor est univers\ae\ legis faciend\ae .
${}^{4}$~Evacuati estis a Christo, qui in lege justificamini~: a gratia excidistis.
${}^{5}$~Nos enim spiritu ex fide, spem justiti\ae\ exspectamus.
${}^{6}$~Nam in Christo Jesu neque circumcisio aliquid valet, neque pr\ae putium~: sed fides, qu\ae\ per caritatem operatur.
${}^{7}$~Currebatis bene~: quis vos impedivit veritati non obedire~?
${}^{8}$~persuasio h\ae c non est ex eo, qui vocat vos.
${}^{9}$~Modicum fermentum totam massam corrumpit.
${}^{10}$~Ego confido in vobis in Domino, quod nihil aliud sapietis~: qui autem conturbat vos, portabit judicium, quicumque est ille.
${}^{11}$~Ego autem, fratres, si circumcisionem adhuc pr\ae dico~: quid adhuc persecutionem patior~? ergo evacuatum est scandalum crucis.
${}^{12}$~Utinam et abscindantur qui vos conturbant.


${}^{13}$~Vos enim in libertatem vocati estis, fratres~: tantum ne libertatem in occasionem detis carnis, sed per caritatem Spiritus servite invicem.
${}^{14}$~Omnis enim lex in uno sermone impletur~: Diliges proximum tuum sicut teipsum.
${}^{15}$~Quod si invicem mordetis, et comeditis~: videte ne ab invicem consumamini.
${}^{16}$~Dico autem~: Spiritu ambulate, et desideria carnis non perficietis.
${}^{17}$~Caro enim concupiscit adversus spiritum, spiritus autem adversus carnem~: h\ae c enim sibi invicem adversantur, ut non qu\ae cumque vultis, illa faciatis.
${}^{18}$~Quod si Spiritu ducimini, non estis sub lege.
${}^{19}$~Manifesta sunt autem opera carnis, qu\ae\ sunt fornicatio, immunditia, impudicitia, luxuria,
${}^{20}$~idolorum servitus, veneficia, inimiciti\ae , contentiones, \ae mulationes, ir\ae , rix\ae , dissensiones, sect\ae ,
${}^{21}$~invidi\ae , homicidia, ebrietates, comessationes, et his similia, qu\ae\ pr\ae dico vobis, sicut pr\ae dixi~: quoniam qui talia agunt, regnum Dei non consequentur.
${}^{22}$~Fructus autem Spiritus est caritas, gaudium, pax, patientia, benignitas, bonitas, longanimitas,
${}^{23}$~mansuetudo, fides, modestia, continentia, castitas. Adversus hujusmodi non est lex.
${}^{24}$~Qui autem sunt Christi, carnem suam crucifixerunt cum vitiis et concupiscentiis.
${}^{25}$~Si Spiritu vivimus, Spiritu et ambulemus.
${}^{26}$~Non efficiamur inanis glori\ae\ cupidi, invicem provocantes, invicem invidentes.
\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{6}~Fratres, etsi pr\ae occupatus fuerit homo in aliquo delicto, vos, qui spirituales estis, hujusmodi instruite in spiritu lenitatis, considerans teipsum, ne et tu tenteris.
${}^{2}$~Alter alterius onera portate, et sic adimplebitis legem Christi.
${}^{3}$~Nam si quis existimat se aliquid esse, cum nihil sit, ipse se seducit.
${}^{4}$~Opus autem suum probet unusquisque, et sic in semetipso tantum gloriam habebit, et non in altero.
${}^{5}$~Unusquisque enim onus suum portabit.
${}^{6}$~Communicet autem is qui catechizatur verbo, ei qui se catechizat, in omnibus bonis.
${}^{7}$~Nolite errare~: Deus non irridetur.
${}^{8}$~Qu\ae\ enim seminaverit homo, h\ae c et metet. Quoniam qui seminat in carne sua, de carne et metet corruptionem~: qui autem seminat in spiritu, de spiritu metet vitam \ae ternam.
${}^{9}$~Bonum autem facientes, non deficiamus~: tempore enim suo metemus non deficientes.
${}^{10}$~Ergo dum tempus habemus, operemur bonum ad omnes, maxime autem ad domesticos fidei.


${}^{11}$~Videte qualibus litteris scripsi vobis mea manu.
${}^{12}$~Quicumque enim volunt placere in carne, hi cogunt vos circumcidi, tantum ut crucis Christi persecutionem non patiantur.
${}^{13}$~Neque enim qui circumciduntur, legem custodiunt~: sed volunt vos circumcidi, ut in carne vestra glorientur.
${}^{14}$~Mihi autem absit gloriari, nisi in cruce Domini nostri Jesu Christi~: per quem mihi mundus crucifixus est, et ego mundo.
${}^{15}$~In Christo enim Jesu neque circumcisio aliquid valet, neque pr\ae putium, sed nova creatura.
${}^{16}$~Et quicumque hanc regulam secuti fuerint, pax super illos, et misericordia, et super Isra\"el Dei.
${}^{17}$~De cetero, nemo mihi molestus sit~: ego enim stigmata Domini Jesu in corpore meo porto.
${}^{18}$~Gratia Domini nostri Jesu Christi cum spiritu vestro, fratres. Amen.
